\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{ctexart}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, bm, color, framed, graphicx, hyperref, mathrsfs}

\title{\textbf{随机过程作业13}}
\author{周强(119) \ 电子学院 \ \ \  202128019427002}
\date{\today}
\linespread{1.5}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241, 241, 255}
\newcounter{problemname}
\newenvironment{problem}{\begin{shaded}\stepcounter{problemname}\par\noindent\textbf{题目\arabic{problemname}. }}{\end{shaded}\par}
\newenvironment{solution}{\par\noindent\textbf{解答. }}{\par}
\newenvironment{note}{\par\noindent\textbf{题目\arabic{problemname}的注记. }}{\par}

\begin{document}

\maketitle

\begin{problem}
    设在时间区间 $(0, t]$ 到达某商店的顾客数 $N(t), t \geq 0$ 是强度为 $\lambda>0$ 的齐次泊松过程, $N(0)=0$, 且每个顾客购买商品的概率 $p>0$, 没有买商品的概率为 $q=1-p$, 分别 以 $X(t)$ 和 $Y(t)$ 表示 $(0, t]$ 所有购买商品的顾客数和所有没有购买商品的顾客数, $t \geq 0$ 。证明 $X(t)$ 和 $Y(t)$ 分别是服从参数为 $\lambda p$ 和 $\lambda q$ 的泊松过程, 并且是相互独立的。 进一步求 $X(t)$ 和 $Y(t)$ 的均值函数 $m(t)$ 和相关函数 $R(s, t)$ 。
\end{problem}

\begin{solution}
    由题意知，对于$x,y\in N$
    \begin{align*}
        & P\{
            X(t)=x,Y(t)=y  
        \}
        \\
        & =
        P\{
            X(t)=x,Y(t)=y
            \big |
            N(t) = x+y  
        \}
        \cdot
        P\{
            N(t)=x+y
        \}
        \\
        &=
        C_{x+y}^{x} p^x q^y 
        \frac{
            (\lambda t)^{x+y}
            }{
                (x+y)!
            }
        e^{-\lambda(x+y)}
        \\
        & = 
        \frac{
            (p \lambda t)^x
            }{
                x!
            }
            e^{-\lambda x}
        \cdot
        \frac{
            (q \lambda t)^y
            }{
                y!
            }
            e^{-\lambda y}
    \end{align*}
    则有
    \begin{align*}
        & P\{
            X(t)=x
        \}
        =
        \sum_{y=0}^{\infty}{
            P\{
            X(t)=x,Y(t)=y  
            \}
        }
        =
        \sum_{y=0}^{\infty}{
            \frac{
                (p \lambda t)^x
                }{
                    x!
                }
                e^{-\lambda x}
            \cdot
            \frac{
                (q \lambda t)^y
                }{
                    y!
                }
                e^{-\lambda y}
        }
        \\
        &=
        \frac{
            (p \lambda t)^x
            }{
                x!
            }
            e^{-\lambda x}
        \sum_{y=0}^{\infty}{
            \frac{
                (q \lambda t)^y
                }{
                    y!
                }
                e^{-\lambda y}
        }
        = \frac{
            (p \lambda t)^x
            }{
                x!
            }
            e^{-\lambda x}
    \end{align*}
    同理可证
    \begin{align*}
        & P\{
            Y(t)=y
        \}
        = \frac{
            (q \lambda t)^y
            }{
                y!
            }
            e^{-\lambda y}
    \end{align*}
    因此，$X(t),Y(t)$分别是服从参数为$\lambda p, \lambda q$的Poisson过程。
    \\
    注意到$P\{X(t)=x,Y(t)=y\}=P\{X(t)=x\}\cdot P\{Y(t)=y\}$,因此，$X(t)$和$Y(t)$相互独立。
    \\
    根据Poisson过程的性质，我们有
    \begin{align*}
         &m_X(t)=\lambda p t,m_Y(t)=\lambda q t,t \geq 0
        \\
        &
        R_{X}(s, t)=E\{X(s) X(t)\}=(\lambda p)^{2} s t+(\lambda p) \min \{s, t\}, \quad s, t \geq 0 
        \\
        &
        R_{Y}(s, t)=E\{Y(s) Y(t)\}=(\lambda q)^{2} s t+(\lambda q) \min \{s, t\}, \quad s, t \geq 0
    \end{align*}
\end{solution}
\begin{problem}
    在某公共汽车起点站, 有甲、乙两路公交车。设乘客到达甲、乙两路公交车的人数分别 为参数 $\lambda_{1} 、 \lambda_{2}$ 的齐次 Poisson 过程, 且它们是相互独立的。假设 $t=0$ 时, 两路公交 车同时开始接受乘客上车。
    \begin{itemize}
    \item[(1)]
    如果甲车在时刻 $t$ 发车, 计算在 $[0, t]$ 内到达甲车的乘客等待开车时间总和的期望值;
    \item[(2)]
    如果当甲路车上有 $n$ 个乘客时, 甲路车发车; 当乙路车上有 $m$ 个乘客时, 乙路车 发车。求甲路车比乙路车发车早的概率。(写出表达式即可)
    \end{itemize}
\end{problem}

\begin{solution}
    \begin{itemize}
    \item [(1)]
    设$S_i$为第$i$个等待甲路公交车乘客的到达时间,则$t-S_i$为该乘客的等待时间。甲车乘客的总等待时间为
    \begin{align*}
        S(t)=\sum_{i=0}^{N_1(t)}{
            (t-S_i)
        }
    \end{align*}
    其中$N_1(t)$为$[0,t]$时间内甲车乘客的数量。
    \begin{align*}
        & E\{
            S(t) \big | N_1(t)=n
        \}
        = 
        E\left\{
            \sum_{i=0}^{n}{
            (t-S_i)
            } 
            \big | 
            N_1(t)=n
        \right\}
        \\
        & =
        nt-E\left\{
            \sum_{i=0}^{n}{
                S_i
            } 
            \big | 
            N_1(t)=n
        \right\}
        \\
        & =
        nt-E\left\{
            \sum_{i=0}^{n}{
                Y_{(i)}
            } 
        \right\}
        =
        nt-E\left\{
            \sum_{i=0}^{n}{
                Y_i
            } 
        \right\}
        \\
        & = \frac{1}{2}nt
    \end{align*}
    则
    \begin{align*}
        &E\{S(t)\} = E\{E\{
            S(t) \big | N_1(t)=n
        \}\}
    \\
    & = 
    \sum_{n=0}^{\infty}{
        \frac{1}{2}nt 
        P\{
            N_1(t)=n
        \}
    }
    =\frac{1}{2}t
    E\{
        N_1(t)  
    \}
    =\frac{1}{2} \lambda_1 t^2
    \end{align*}
    \item[(2)] 设$S_n$为甲车第n个乘客到达的时间，设$S_m$为乙车第m个乘客到达的时间，由于两路乘客的到达人数相互独立，则$S_n$与$S_m$相互独立。综上，甲车发车更早的概率为
    \begin{align*}
        P\{S_n<S_m\}
        =
        \int_{0}^{\infty}{
            \int_{0}^{t_1}{
                f(t_1,t_2)
                dt_1dt_2
            }
        }
    \end{align*}
    其中$f(t_1,t_2)$是$S_1$和$S_2$的联合概率密度函数，为
    \begin{align*}
        f(t_1,t_2) = f_{S_n}(t_1) f_{S_m}(t_2)=
        \frac{\left(\lambda_{1} t_{1}\right)^{n-1}}{(n-1) !} \lambda_{1} e^{-\lambda_{1} t_{1}} \cdot \frac{\left(\lambda_{2} t_{2}\right)^{m-1}}{(m-1) !} \lambda_{2} e^{-\lambda_{2} t_{2}}
    \end{align*}
    \end{itemize}
\end{solution}

\begin{problem}
    设 $\left\{X_{n}, n \geq 1\right\}$ 独立同分布, $X_{n}$ 的概率密度函数为 $f(x)=\lambda^{2} x e^{-\lambda x}, x \geq 0$, 试求 相应的更新函数 $m(t)$ 。
\end{problem}

\begin{solution}
    $f(x)$的拉普拉斯变换为
    \begin{align*}
        \widetilde{F}(s) = \mathfrak{L}\{f(x)\}
        =
        \frac{\lambda ^ 2}{(s+\lambda)^2} 
    \end{align*}
    则
    \begin{align*}
        \widetilde{M}(s) = \frac{\widetilde{F}(s)}{1-\widetilde{F}(s)}
        =
        \frac{\lambda ^2}{s(s+2\lambda)}
    \end{align*}
    做拉普拉斯反变换有
    \begin{align*}
        \frac{dm(t)}{dt}
        =
        \frac{1}{2}\lambda
        (1-e^{-2 \lambda t})
    \end{align*}
    结合$m(0)=0$,有
    \begin{align*}
        m(t)=\frac{1}{2}\lambda t
        +
        \frac{1}{4}(e ^{-2\lambda t} - 1)
    \end{align*}
\end{solution}


\begin{problem}
    设更新过程 $N(t), t \geq 0$ 的时间间隔 $X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}, \cdots$ 服从参数为 $\mu$ 的泊松分布, 试求:
    \begin{itemize}
        \item [(1)]
        $S_{n}=X_{1}+X_{2}+\cdots+X_{n}$ 的分布;
        \item[(2)]
        计算 $P\{N(t)=n\}$ 。
    \end{itemize}
\end {problem}

\begin{solution}
    \begin{itemize}

    \item[(1)]
    由Poisson分布的可加性可知，$S_n$服从参数是$(n\mu)$的泊松分布，即
    \begin{align*}
        P\{
            S_n=k
        \}
        =
        \frac{(n\mu)^k}{k!}e^{-n\mu}
    \end{align*}

    \item[(2)]
    由于
    $\{
        N(t)=n    
    \}
    =
    \{
        S_n \leq t < S_{n+1} 
    \}
    =
    \{
        S_n \leq t 
    \}
    -
    \{
        S_{n+1} \leq t 
    \}
    $ 
    则有
    \begin{align*}
        P\{N(t)=n\}=\sum_{k=0}^{[t]} \frac{(n \mu)^{k}}{k !} e^{-n \mu}-\sum_{k=0}^{[t]} \frac{[(n+1) \mu]^{k}}{k !} e^{-(n+1) \mu}
    \end{align*}
\end{itemize}
\end{solution}
\end{document}